撥亂反正 香港解殖—香港談獨立的條件

“‘Is self-administration for Hong Kong feasible?’ is a question perfectly capable of a reasonable discussion. Turn it into ‘Is there any reason why Chinese people cannot govern Hong Kong as wellas or better than the British?’ and your discussion is doomed... The power of evoking the Chineseidentification has been seen time and again.”

1983 年香港前途談判時期,吳靄儀在《南華早報》的文章指出一個離奇現象:中共一旦把某問題上綱上線到「中國」或「中國人」層面,香港人就會滅聲。

當時即使是身在港英建制權力最高點的華人也不例外,亦如此受中共擺佈。在 1984 年《中英聯合聲明》簽署前,中共領導人鄧小平在北京與為香港前途問題奔走各方的行政局首席非官守議員鍾士元會面。鍾當時向鄧表示擔心香港「回歸」後,「治港的香港人都由北京控制,『港人治港』變得有名無實」。可此番言論當時卻引來鄧小平的嚴厲批評:「要相信香港的中國人能治理好香港,不相信中國人有能力管好香港,這是老殖民主義遺留下來的思想狀態。」當時氣氛尷尬非常,與鍾同行的行政立法兩局議員鄧蓮如為了緩和氣氛,連忙向鄧表示自己「也是中國人」,並為作為「中國人」「感到驕傲」。就這樣,鄧小平就給了香港人一個下馬威,把香港人反對「回歸」的聲音消滅。

中共最懼怕香港人的主體意識

到今天,鍾的擔憂已不幸成為現實。顯然而見,所謂「香港的中國人」沒有治理好香港,我們也從沒「當家作主」,只有仰人鼻息。昨天如是,今天只有變本加厲。中共的所謂「中華民族主義」不過是中共控制人民思想的工具,大一統觀念下,只有「國家主權」,沒有人民意願。「國家利益」其實就等同中共的利益。中共竊據「中國人」的話語權,不過是混淆視聽。我們最起碼可以肯定:中共不代表港人。如果鄧蓮如或鍾士元在當時看穿中共把戲,就應該駁斥鄧小平:不希望跟中共「統一」是香港人的共識,若然中共不相信這是香港民意的話大可以將香港前途付諸公投
表決。

極權國家之所以要操控輿論,是因為民意一旦彰顯,極權者就無法掩飾自己的民心背向,頓失正當性和話語權。 2010 年社民連與公民黨發動五區公投,展示香港人對爭取「雙普選」的民意,引致中共及其爪牙大為震驚。原本立場強硬的中共,竟放下身段統戰民主黨,甚至作出相當的妥協,以新增「超級區議會」議席收買民主黨,以換取其冷處理五區公投及放棄在政改中堅持「雙普選」。中共會有此退讓,是因為一旦公投投票率高,而結果又顯示八九成香港人支持「雙普選」,「循序漸進實現普選是大部分港人的願望」這類謊言就無以為繼,中共將會赤裸裸地暴露在香港人的對立面。

民意透過公投彰顯,不但揭穿極權者謊言,令中共最懼怕的,莫過於公投表現的香港主體意識以及自決權。在歷史中的解殖運動,皆建基於主體意識和自決。公投的下一步往往就是獨立。一旦公投結果不被中共承認,中共拒不交出雙普選方案予香港,群眾就有正當性訴諸革命。

中共最怕的是,主體意識一旦散佈到港人心裏,中共就無法再如以往般肆意利用「中國人」這張王牌壓制香港人意願,統戰香港人。港人今次公投爭取「雙普選」,下次就會將「獨立」付諸公投。當港人發現自己命運自主,就不會再仰望中共乞憐,而是選擇推翻殖民政府。這也就是中共為何能容忍「民主派」高叫「結束一黨專政」,甚至佔據二十多個立法會議席,但對於獨派卻要扼殺於萌芽間,甚至千方百計阻止其參選今屆立法會選舉。

一個人若已經成年,還事事被「母親大人」威權壓倒,甚至連被「母親大人」虐打禁錮都心甘情願,想必這人也沒有甚麼獨立的人格可言。但現實中香港人多年來正正是對這種「母親大人」為奴為婢。我們做「中國人」做久了,忘記自由是每人與生俱來,而不是「母親大人」所能賜予我們。港人長期沒有反制中共的意識,沒有主宰自己命運的意志,事事為奴隸主設想,只會害怕「激嬲中共」,卻不會去思考如何才能嚇怕中共,逼得中共不得不讓步。香港不是新疆西藏這些不毛之地。香港對中共的利益關係牽一髮動全身,如果香港人真的不再乖乖做「中國人」,叫中共如何不怕?

中共其實十分依賴香港

中共以及其奴才爪牙無時無刻貶低香港,恐嚇香港會被上海深圳取代,散播「香港一定要依賴中國」的謠言。散播此等歪論的目的,無非是要削弱港人主體意識及抗爭意志,塑造「香港的繁榮和自由是中共恩典」的假象,使其甘當中共順民。可是,這些人不告訴我們,香港過去有一百七十多年是獨立於北方的政權,不論那北方鄰國是滿清帝國、中華民國還是「中華人民共和國」,香港的這種獨立,才是「繁榮穩定」的基石。香港獨立於北方鄰國,使其逃過清代太平天國之亂、民初軍閥混戰、國共內戰、大躍進飢荒、文革等無數劫禍。

而歷史反過來告訴我們:中共需要香港。在歷史上,如果沒有香港這個毗鄰於中共政權的獨立政治實體為中共提供通往世界的媒介,中共政權會面臨重大經濟危機。在 1957 年,周恩來曾說過「香港可作為我們同國外進行經濟聯繫的基地,可以通過它吸收外資,爭取外匯」。在 1950 年到 80 年這三十一年間,中共政權只有十二年出現貿易赤字,但如果沒有了香港,就會有整整二十四年出現貿易赤字(Johnson1984)。基於香港的重要價值,中共要「統一」香港為中國一部分,也只能透過「一國兩制」的妥協,保持香港的獨立政治實體地位,否則等同自殺。

鄧小平曾經說過:「我們在內地還要造幾個『香港』」。這句話展示了他對中國日後發展的願望。可是,香港是連接世界的港口,是開放的城邦,中國卻是封閉的大陸國家,兩者本質上就不能調和。中共打打嘴炮,過了這麼多年卻是怎麼都造就不了第二第三個香港。上海深圳不可能擁有香港的法治和資訊流通,更不可能變得像香港一樣擁有自己的憲法,變成半獨立的實體。法治和資訊自由就是投資者信心的來源。在沒有資訊自由的國度,若有甚麼經濟危機或災害疫症來臨,投資者也無從得知,被蒙在鼓裏。而沒有法治,遑論財產,投資者連個人安全都得不到保障。

香港其實就是中共的分身,它容許了中共在中國沒有法治和資訊自由的情況下,仍能透過香港享受法治和資訊自由帶來的好處。因此,至現在為止,中國仍非常依賴香港。《經濟學人》曾在 2014 年形容「in the financial sphere Hong Kong has remainedindispensable to China」,並指香港的角色在近年在某些方面其實更對中國越來越重要,例如人民幣國際化也得要靠香港。而根據「中華人民共和國商務部」的數據,在 2015 年,香港力壓其他國家,是中國外資最大來源。在一千二百多億美元的外資中,單是香港就包攬了約九百二十億美元。中國在融資方面對香港也是非常依賴。根據金管局數字,香港整個銀行業的「中國內地相關貸款」至今年三月超過三萬三千億,而且多年來一直有上升趨勢。同時,香港也是中共貪官的後花園,是其收藏資產的地方。彭博新聞社就曾在 2012 年揭發習近平家族在香港擁有數以億計的資產,包括至少六個物業。今年五月,「巴拿馬文件」揭發鄧小平、李鵬、張高麗等多名中共高層及前高層,不論派系,其親屬都不謀而合地離奇擁有香港居留權,而且在港牽涉複雜利益。因此,香港作為獨立於中共以外實體,對中共有著絕對的重要性,其與中共談獨立的籌碼絕不是西藏新疆等地方能同日而語的。

香港絕對有談獨立的本錢

據《蘋果日報》今年 5 月 23 日的報導,民主黨頭號人物李柱銘,在 22 號於公開場合談及八十年代香港前途問題時表示,明白獨立對香港最好,但終基於「現實」選擇回歸路。他當時又問到:「搞革命,子彈一嚟,會點呢?」有「香港民主之父」之稱的這位重量級泛民人物表示贊同港獨對香港最好,對於推動港獨大業當然是好事。但其「子彈」論,卻有欠事實根據。中共如在港貿然出動解放軍鎮壓,香港固然會有人命傷亡,但中共要付出巨大代價,後果堪虞,這不會是中共敢做的事。

香港對中共的價值是建基於其國際信譽與中國有別。若中共出動解放軍,就無異於對外宣佈香港和中國其實一樣,都是可以胡亂屠殺平民的第三世界。「子彈一嚟,會點呢?」這種魯莽行動極有可能的結果,就是為香港奠下國際地位的美國《香港關係法》遭取消,隨後世界各國紛紛跟隨,香港的國際信譽屆時就會崩潰,與中國看齊。到時無論是香港對中國的投資,還是中共在港資產,一切都會隨著解放軍入城化為烏有。因此,獨派的一個上上之策,其實就是以退為進,乾脆主動遊說美國取消《香港關係法》,遊說國際取消承認這個已經崩壞不堪的「一國兩制」,藉此威脅與中共玉石俱焚。

李柱銘的「子彈一嚟,會點呢?」,其實代表了不少港人,尤其是老一輩的恐懼,因為八九六四在他們心中留下不可磨滅的陰影,以致「不能與中共對抗」的教條深深地印在他們心中。可是,他們忽略了今天的中共已非 1989 年時窮得「nothing to lose」的土匪。在當時即使面對國際的全面抵制,中共也不至於滅亡。但今天的中國產能過剩而內需疲弱,極度依賴出口,如果今天要中國面對同樣的抵制,其結果就可能真的會是「支爆」,也就是中共在經濟和政治上土崩瓦解。況且,今天的香港這個國際城市相對 89 年的北京,兩者資訊流通以及牽涉國際利益的程度差天共地。中共若斗膽在香港鎮壓,比起 89 年,國際只會對這場人道危機更加重視及介入更多,而中共面對的後果也只會比八九年更嚴重。而且中國直接介入香港極有可能要承擔的另一個嚴重後果,就是台灣得到國際同情和支持,正式獨立。屆時美國大幅增加對台售武,甚至讓美軍再次進入台灣海峽協防台灣。所以中共在香港亂來,只會玩火自焚,騎虎難下,出動解放軍之舉只會是自掘墳墓之舉。屆時香港固然會受難,但是牽一發動全身,中共的損失不會比香港少。

最重要的因素是,香港一旦發生動亂,其本質與八九民運會有根本上的不同。北京是中國首都,一旦動亂起來,就是全中國的事。而香港政治上本就獨立於中國以外,只是中共殖民地,客觀上甚至位於中國境外,受邊境區隔。中國如果妥協同意香港獨立,甚或主動將香港「逐出」中國,技術上其實難度不大,只需要修改或刪除《基本法》若干條文,將這部現有的香港憲法本土化,就能平穩過渡。而香港過渡至獨立與中共的一黨專政能否在中國維持下去是沒有直接抵觸的。但北京作為中國主體的一部分,就沒有香港這種方便之門,當地人民必須推翻中共的一黨專政才會有民主。站在中共立場,有沒有必要為了一個邊陲,一個本來就半獨立的香港冒上這麼大的風險?如果中共笨得為了區區七百萬人的彈丸之地豪賭上自己的整個政權的命運,我們一定奉陪!

至於很多建制泛民人士把水資源和糧食問題掛在口邊,批評港獨「無可能」,就更加是無稽之談,可謂「謊言重複一千遍就會變成真理」的最佳實例。香港所消耗的稻米,是以越南米和泰國米佔絕大多數,中國米只佔極少數。而香港作為世界上其中一個吞吐量最大的港口,沒有甚麼是進口不了,即使中國不賣,香港也可以跟世界買。中國抵制香港,與香港會否發生糧荒,可謂毫不相干。而就算中共真的有本事在香港製造糧荒,情況也會與上述解放軍入城鎮壓情況一樣:中共在一個國際城市製造一場人道危機,會賠上不能計算的政治代價和經濟代價。至於香港的食水,不過是一些成本上的枝節問題,並非甚麼千古難題。臨海的香港要像新加坡一樣推行海水化淡,並非沒有技術可用,而且這些技術也不是甚麼不可告人的軍事機密。更何況香港位於亞熱帶,有著可觀的雨量提供淡水,同時香港基建上也已具備不少大型水塘協助蓄水。大部分政客仍停留在這種「斷水斷糧」的低層次的爭論,可見香港當今從政者質素如何低下。

爭取真正民主就等於爭取港獨

縱然香港已經擁有獨立的條件,大部分香港人仍意識不到自己有與中共周旋的本錢,只會恐共,卻不敢反共。但改變從來都不會自動到來,而是需要不斷的抗爭,而有效的抗爭,就必須要抱著與殖民者「攬炒」的準備,有「予及汝皆亡」的意志。能戰始能言和,不能戰而言和,是投降,投降後就是繳械,繳械後就是被屠殺。能夠與敵人談判,在於能對敵人構成威
脅,而不是在敵人面前退讓。

但多年來主流的所謂「民主派」不斷向民眾灌輸「不可以挑戰中共底線」的失敗主義觀念,與中共殖民者同氣連枝,不斷追求一些不以抗爭為基礎的所謂「溝通」,實際上就是輸誠。也難怪隨著香港主體意識成形,越來越多人對泛民冠以「建制派」的稱呼。

戴耀廷在 2013 年提出「佔領中環」後,竟軟趴趴地表明「此建議(佔領中環)並不是要挑戰中國共產黨領導下的中華人民共和國在香港的主權地位,也不是要去挑戰『一國兩制』,更不是要去搞港獨。我亦沒有意願用此行動去促使梁振英下台。這更不可說是革命,因『佔領中環』行動不是要去推翻現有的制度」。連在泛民中相對進取的戴教授都這樣,更不用說公民黨黨魁梁家傑曾經「立此存照,反對港獨」,向北京表明自己只是「忠誠反對派」,不是搞港獨的「壞孩子」。香港民主運動長年所託非人,抗爭自然淪為虛耗民氣的儀式,不能撼動極權政府半分。

可對於中共,爭取真正民主就是等於爭取港獨,「港獨」和「做中國人」之間從不存在「中間路線」。一早向中共表明自己一片赤誠的戴耀廷, 2014 年搞佔中公投時,一樣被一眾中共奴才指責其搞「港獨」。雨傘革命時的學聯,只是打出「命運自主」和「我要真普選」的口號,也被《人民日報》扣上「港獨」帽子,指其「『命運自主』,就是要排除中央對香港的主權和治權,將香港當作一個政治實體」。不久前,連與本土派風馬牛不相及的何韻詩,也無故被《環球時報》指責其為「支持港毒藏毒的藝人」,終遭封殺。中共的這些取態,在我們看來固然荒謬,但站在中共立場,會有這樣的「誤解」是必然的。香港如果不是走向獨立,有甚麼可能會有真正民主?

長久以來中共如此亂扣「港獨」帽子,客觀上只是令愈來愈多人覺悟到「香港要有真正民主就必須獨立」的道理。 03 年以前,中共確是在大部分時間遵守「一國兩制」,在港甚至不見中聯辦官員高調出現。但03 年廿三條推倒後,中聯辦開始積極干預香港事務,香港急速大陸化。這使我們明白到《基本法》、「一國兩制」底下,中共原來可以無限制地對香港肆無忌憚上下其手。我們沒有可能再繼續將自己命運寄託於萬惡中共的一念之差上,妄想手沾千萬人鮮血的殺人政權會良心發現、自我完善。只有香港人自己才有權掌握香港命運。香港若一天不掌握自己主權,一天都不會有民主。

撥亂反正 香港解殖

一些人很喜歡說:「中共不會讓香港獨立。」說這句話的人彷彿看透世事,也彷彿視自己為中共的附屬品。這種人毫無操控自己命運的意志,縱然知道強鄰來犯,但仍不以為然,繼續是仰人鼻息,坐以待斃,等待中共「讓」自己獨立的一天來臨。政治取態與個人質素的關係其實從來就密不可分的。這些人至親若被強姦,相信也會一句「強姦犯不會放過我女兒的」,就輕輕帶過從容地默許其繼續發生。

對於有血性的人,「中共不會讓香港獨立」其實是有下一句的,就是「所以香港人更應民族自強,為自己製造獨立條件,將殖民者驅逐出境」。從來沒有甚麼人能夠「容許」香港獨立。主權是屬於香港人,只有香港人能決定獨立不獨立,中共殖民者無權插手!

那些消極者「中共不會讓香港獨立」的立論咋聽還以為是甚麼千古不變的物理定律。但現實中,中共也是從來都沒有甚麼原則可言。 1860 年滿清與俄國簽訂《中俄北京條約》的「不平等條約」,割讓東北四十萬平方公里的領土予俄國。這些領土面積相等於四百個香港。《中俄北京條約》與割讓九龍半島是同時發生,但我們卻不見中共向俄國「追還」這四十萬平方公里。另方面,中國共產黨發展到今天甚至連馬列祖師爺都已徹底拋棄,不再共產。兩年前《學苑》〈這時代的吶喊——香港民主獨立〉一文所指的「理論是中共妓女,一切都是政治決定」其實就正是中共的核心價值。

「我們現在不提出立即歸還(香港)的要求,中國那麼大,許多地方都沒有管理好,先急於要這塊小地方幹嗎?」這話正正是「反資反帝」的毛澤東七十年前對西方記者說的。《基本法》第一百五十九條說:「本法任何修改,均不得同中華人民共和國對香港既定的基本方針政策相抵觸。」中共對港的「既定方針」其實一直就是「長期打算,充分利用」,說穿了,就是一切利益先行,而香港獨立不獨立,根本就不是重點。如果是港獨是能夠避免香港與中共「攬炒」的折衷方案,能讓中共減少損失,甚至為中共製造更多利益,中共就會妥協。

在回憶前途問題時,鍾士元曾多次說過「從英國人看來,我們可能是『走狗』;從中國人看來,我們可能是『漢奸』」。外來政權不會以港人利益為依歸,殖民治下港人永遠是二等公民,這是鐵一般的事實。七八十年代,英國修改國籍法,我們頓失居英權,失卻後路。而中共在八十年代前途談判中將我們拒諸於談判桌外,我們對前途問題無緣置喙,任由中英兩國宰割。主權移交後,「一國」壓倒「兩制」,眾人皆見。事實已擺在眼前,香港人早已再沒有選擇做「英國人」或「中國人」的餘地。我們只有獨立奮鬥一途。

參考資料:
Johnson, C. (1984). The mousetrapping of Hong Kong: a game in which nobody wins. Asian Survey, 24(9), 887-909.

too long

高質文

可惜港獨已經俾陳浩天周豎峰仇思達呢d人整臭晒個朵

到2019年都係咁
自動滅聲,
唔夠土地, 醫爆, 香港人都唔敢提「每日150蝗」呢個萬惡根源

香港人既身份認同, 係受錢穆為首既國民黨近代扭曲史觀影響

呢堆柒頭搶奪傳媒話語權, 然後瘋狂講「我係中國人」、「唔好激嬲共產黨」、「要比面中共」
唔死就奇啦

子彈一嚟, 咪子彈還擊囉
對武裝選項視而不見, 只係自欺欺人

六四事件就係無視武裝選項
工人太遲武裝, 及太少武裝

以色列立國都係同一個問題
以色列人既答案係：子彈一嚟, 子彈還擊

買到子彈先講啦

2014年8月出版

同年發生雨傘運動
去到關鍵時候, 都係全體同意比面中共, 比面共產黨

16年喎巴打